\begin{agradecimentos}
    Agradeço aos meus pais pelo imensurável suporte ao longo de toda a minha trajetória.
    À minha vó, Solange, por todo o apoio prestado nos mais simples detalhes e ao Artur
    Bersan por todo incentivo, suporte e amizade.

    Em especial, sou grata ao querido orientador Renato Sampaio por toda a atenção, paciência
    e suas importantes contribuições no desenvolvimento deste estudo.
    Agradeço também aos professores Fernando W. Cruz e John Lenon por suas observações pertinentes
    que me auxiliaram a aperfeiçoar este trabalho.

    Sou grata ao Paulo Fernandes por me permitir discursar sobre a arquitetura da RuaDois e ao
    Erlan Cassiano por toda disponibilidade, colaboração e satisfação em contribuir com suas
    experiências a respeito do tema.

    Agradeço também à Universidade de Brasília e ao seu corpo docente pela construção de um
    excelente curso de graduação. Em especial, gostaria de destacar os mestres Carla Rocha, Edson Alves,
    Fernando W. Cruz, casal Serrano (Milene e Maurício), Paulo Meirelles, Renato Sampaio, Sérgio Freitas
    e Tiago Alves - alguns já não mais presentes no corpo docente - por toda a dedicação e apoio que
    recebi ao longo da minha trajetória em direção a me tornar uma engenheira de software.

    Não posso deixar de citar meus amigos e todo o corpo de funcionários da Universidadade de
    Brasília - porteiros, faxineiros, secretários, etc. - que diretamente ou indiretamente também
    contribuíram para essa conquista.

    Por fim, agradeço aos deuses por cada novo dia.
\end{agradecimentos}
